---
layout: topic
title: " Онлайн ыдык көрсөтүүгө кабыл болуп жатасызбы?"
author: Flo Pagano, Natalia Krapiva
language: ky
summary: " Онлайн ыдык көрсөтүүгө кабыл болуп жатасызбы?"
date: 2023-04
permalink: topics/harassed-online
parent: Home
order: 7
---

# Онлайн ыдык көрсөтүүгө кабыл болуп жатасызбы?

Интернет, өзгөчө социалдык медиа платформалары жарандык коомдун жана уюмдардын мүчөлөрүнүн, айрыкча аялдар, ЛГБТКИА+ жана башка аярлуу топтордун үнүн чагылдыруучу маанилүү мейкиндикке айланды. Бирок, ошол эле учурда, ал платформалар башкалардын бул аярлуу топтор туурасында өз көз караштарын билдирүүчү мейкиндикке айланууда. Интернеттеги зордук-зомбулук жана кыянаттык аялдардын, ЛГБТКИА+ жана башка көптөгөн аярлуу эмес топтордун да, эркин жана коркпой өзүн өзү билдирүү укугунан ажыратууда.

Онлайн зордук-зомбулук жана абьюздун ар кандай формалары бар жана көп өлкөлөрдө зомбулуктан жабыркагандардын укуктарын коргоочу мыйзамдардын жана баарын бирдей коргоо стратегиялары жоктугунан, кол салуучулар көп учурда жазасыз калып кетишет. Зомбулуктун курмандыктарын коргоо үчүн мыйзамдарды жана стратегияларды, кандай зомбулуктун түрлөрү көрсөтүлүп жатканына жараша чыгармачыл жол менен оңдоп чыгуу зарыл. Ошондуктан сизге жасалган чабуулга каршы кадамарды жасоого болоорун аныктоо үчүн сизге чабуулдун кандай түрү көрсөтүлгөнүн аныктап алуу маанилүү.

Санариптик биринчи жардам топтомунун бул бөлүмүндө сиз кол салуунун кайсыл түрүнүн курмандыгы болгонуңузду түшүнүп, андан кийин кантип коргонууга болоорун пландап же болбосо сизге жардам көрсөтө алчу санариптик коопсуздук боюнча колдоо кызматын табууга кандай кадамдар жасоо керектигин түшүнүүгө жардам берет.

Эгер сиз онлайн зомбулуктун курмандыгы болгон болсоңуз, анда эң алгач [кантип өзүңүз жөнүндө кам көрүү керектиги](/ky/self-care) жана бул [кол салууларды кантип документтештирүү боюнча көрсөтмөлөрдү](/ky/documentation) карап чыгууну сунуштайбыз, андан соң сиздин көйгөйдүн мүнөзүн түшүнүп, мүмкүн болгон чечимдерди табуу үчүн бул анкетаны толтурууну суранабыз.

## Workflow

### physical-wellbeing

#### Сизге физикалык зыян келишинен, же болбосо сактыгыңызга cарсанаа болуп жатасызбы?

##### Options

- [Ооба](#physical-risk_end)
- [Жок](#location)

### location

#### Кол салуучу сиздин физикалык турган жериңизди билиши мүмкүнбү?

##### Options

- [Ооба](#location_tips)
- [Жок](#device)

### location_tips

#### Кол салган адам менин жайгашкан жеримди билет окшойт

> Социалдык медиада чыгарган акыркы постторуңузду текшериңиз: балким аларда сиздин кайсыл жерде жайгашканыңыз көрсөтүлүп турат? Эгерде ошондой болсо, социалдык медиадагы жана телефонуңуздагы башка кызматтар үчүн GPS ти өчүрүп коюңуз, ошондо сиз жаңылыктар менен бөлүшкөнүңүздө жайгашкан жериңиз көрүнбөйт.
>
> Интернетке жайгаштырган сүрөттөрүңүздү текшериңиз: аларда кайсы жерде экендигиңизди оңой билип алчудай же даана көрсөтүп койчу таанымал жерлерди камтыйбы? Потенциалдуу куугунтуктоочулардан/кол салуучулардан коргонуу үчүн, сүрөттөрүдү же видеолорду жайгаштырууда так жайгашкан жериңизди көрсөтпөгөнүңүз оң.
>
> Кошумча чара катары, GPS дайыма эле өчүк абалга кою сунушталат – картадан кайсы жерде жайгашканыңызды текшерүү керек болгон учурларды эске албаганда.

Колсалуучу же куугунтуктоочу сиз онлайн жарыялап жаткан посттор аркылуу сизди аңдып жүргөн болушу мүмкүнбү? Же чабуулчу башка жолдор менен сиздин физикалык турган жериңизди билиши мүмкүн деген ойдосузбу?

##### Options

- [Жок, менин көйгөйүм чечилди деп ойлойм](#resolved_end)
- [Ооба, Чабуулчу дагы деле менин кайсыл жерде экенимди билет деп ойлойм](#device)
- [Жок, бирок менин башка көйгөйлөрүм бар](#account)

### device

#### Чалбуулчу/кол салуучу сиздин гаджеттериңизге/девайстарыңызга мүмкүнчүлүк алган же кирип жаткан деп ойлойсузбу?

##### Options

- [ООба](#device-compromised)
- [Жок](#account)

### device-compromised

#### Чабуулчу менин түзмөгүмө кире алат

> Уникалдуу, узун жана татаал кылып гаджеттериңизге/девайстарыңызга кирүү сыз сөздөрүн өзгөртүңүз:
>
> - [Mac OS](https://support.apple.com/en-us/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS - Apple ID](https://support.apple.com/en-us/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=en)

Чабуулчу/кол салуучу дагы деле сиздин гаджет/девайсты көзөмөлдөп жатат деген күмөндөсүзбү?

##### Options

- [Жок, мен көйгөйүмдү чечтим деп ойлойм](#resolved_end)
- [Жок, бирок башка көйгөйлөрүм бар](#account)
- [Жок](#info_stalkerware)

### info_stalkerware

#### Чабуулчу менин түзмөгүмдү көзөмөлдөбөйт окшойт

> [Stalkerware](https://en.wikipedia.org/wiki/Stalkerware)бул адамдын ишмердүүлүгүн же жайгашкан жерин көзөмөлдөө же күзөтүү максатында колдонулуучу программа.

Эгер кимдир бирөө мобилдик гаджетиңизде/девайсыңызда орнотулган тиркеме аркылуу сизди аңдып жатат деп ойлосоңуз, [бул Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун сиздин гаджетте/девайста зыяндуу программалар жокпу, эгер бар болсо аларды тазалоо үчүн эмне кылуу керектигине жол көрсөтөт](/ky/topics/device-acting-suspiciously).

Кандай чабуулдан жабыркап жатканыңызды түшүнүү үчүн сизге кошумча жардамга муктажсызбы?

##### Options

- [Жок, менин көйгөйүм чечилди деп ойлойм](#resolved_end)
- [Ооба, менде дагы деле кээ бир көгөлөр бар, аларды өз жолуна салгым келет](#account)

### account

#### Жок, бирок менде башка маселелер бар

> Кимдир бирөө сиздин гаджетиңизге/девайсыңызга мүмкүнчүлүк алганбы же жокпу, ага карабастан сиздин онлайн аккаунттарыңызга хакерлик чабуул менен же сыр сөзүңүздү билип же бузуп аккаунттарыңызга кирүү мүмкүндүгүн алышы толук ыктымал.
>
> Эгер бирөө жарым сиздин онлайн аккаунттарыңыздын бирине же бир нечесине кире алса, алар сиздин жеке каттарыңызды окуп, сиз байланышта боло турган адамдарды аныктап, сиз жазган билдирүүлөрдү, сүрөттөрүңүздү же видеолоруңузду жарыялап, же сиздин атыңыздан ар түрдүү аракеттерди жасай башташы мүмкүн.
>
> Шектүү иш-аракеттерди текшерүү үчүн онлайн-аккаунттарыңыздын активдүүлүгүн жана почта кутучасын (анын ичинде “Жөнөтүлгөн”жана “Таштанды”папкаларын дагы) карап чыгыңыз.

Сиз жөнөткөн каттардын же посттордун жоголуп, өчүрүлүп кеткенин байкадыңызбы же аккаунтуңузду бузуп кириши мүмкүн болгон кандайдыр бир шектенүүлөр барбы?

##### Options

- [Ооба](#change_passwords)
- [Жок](#private-contact)

### change_passwords

#### Change passwords

> Ар бир онлайн аккаунттарыңыздын сыр сөздөрүн күчтүү жана уникалдуу кылып өзгөрткөнү аракет кылыңыз.
>
> Сыр сөздөрдү кантип түзүү жана башкаруу жөнүндө көбүрөөк маалыматты бул [Өзүн-өзү Коргоо боюнча колдонмодон](https://ssd.eff.org/module/creating-strong-passwords) таба аласыз.
>
> Мүмкүн болсо экифакторлуу аутентификацияны (2FA) жандырып, сиздин онлайн аккаунттарды коргоону күчөтүү эң жакшы идея.
>
> Эки факторлуу аутентификацияны кантип жандыруу керектигин бул [Өзүн-өзү Коргоо боюнча колдонмодон](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication) үйрөнсөңүз болот.

Сиз дагы деле кимдир бирөө сиздин аккаунттарга кирип жатат деп күмөн санап турасызбы?

##### Options

- [Ооба](#hacked-account)
- [Жок](#private-contact)

### hacked-account

#### Ооба, кимдир бирөө дагы эле менин аккаунтума кире алат деп ойлойм

> Эгер сиз аккаунттарыңызга кире албай жаткан болсоңуз, демек аккаунттарыңыз хакердик чабуулга кабылып, сыр сөздөрүңүз өзгөртүлгөн болушу мүмкүн.

Эгер сиз аккаунттарыңыз хакердик чабуулга дуушар болушу мүмкүн деп ойлосоңуз, анда Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун көрсөтмөлөрүн аткарып көрүнүз, алар сиздин аккаунтуңузга кирүүдө пайда болуп жаткан көйгөйлөрдү алып салууга жардам берет.

##### Options

- [Сураныч, аккаунтка кирүүдө пайда болуп жаткан көйгөйлөрдү чечүүгө жардам берүүчү көрсөтмөлөргө алып барыңыз](/ky/topics/account-access-issues)
- [Менин көйгөйлөрүм чечилди деп ойлойм](#resolved_end)
- [Аккаунтум менен баары жайында, бирок башка көйгөйлөрүм бар](#private-contact)

### private-contact

#### Аккаунтум менен баары жайында, бирок башка көйгөйлөрүм бар

Байланыш тиркемелеринен күтүлбөгөн же калабаган телефон чалуулар же каттар келип жатабы?

##### Options

- [Ооба](#change_contact)
- [Жок](#threats)

### change_contact

#### Мен дагы эле кабарлашуу колдонмосуна керексиз телефон чалууларды же билдирүүлөрдү алып жатам

> Эгер сиз күтүлбөгөн телефон чалуулар, SMS-билдирүүлөрдү, телефон номериңиз, электрондук дарегиңиз же башка байланыш маалыматтарыңыз уланган тиркемелерден каттарды алып жаткан болсоңуз, анда аккаунтуңузга уланган номериңизди, SIM-картаңызды, электрондук дарегиңизди же башка байланыш маалыматтарыңызды алмаштырып көрүңүз.
>
> Сиз ошондой эле тиешелүү платформада билдирүүлөрдү жана алар менен байланышкан аккаунттагы билдирүүнү жана анын бөгөттөлүшүн караштырып чыгыңыз.

Күтүлбөгөн чалууларды жана билдирүүлөрдү ийгиликтүү токтотуп алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба](#legal)
- [Жок, менде башка көйгөйлөр бар](#threats)
- [Жок, мага колдоо керек](#harassment_end)

### threats

#### Мен кабарлашуу колдонмосуна керексиз телефон чалууларды же билдирүүлөрдү албай жатам

Сиз опузалоонун же шантаждын курмандыгы болуп жатасызбы же электрондук почта, социалдык медиадан келген билдирүүлөр аркылуу коркутууларга болуп жатабы?

##### Options

- [Ооба](#threats_tips)
- [Жок](#impersonation)

### threats_tips

#### Мени шантаж кылып жатышат же коркутуп жатышат

> Эгерде сизге коркунуч жаратуучу билдирүүлөр келип жатса, анын ичинде физикалык, сексуалдык зордук-зомбулук же шантаж/опузалоо камтылган болсо, сөзсүз түрдө аны документтештирип, мүмкүн болушунча окуя туурасында кененирээк баяндап, баардык шилтемелерди жана скриншотторду кошуп, ал адам туурасында тиешелүү платформага же кызмат көрсөтүүчүгө билдирип, чабуулчуга бөгөт коюп кара тизмеге салуу зарыл.

Коркунучтардан ийгиликтүү арылып алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба](#legal)
- [Жок, бирок менде башка көйгөйүм бар](#impersonation)
- [Жок, мага юридикалык жардам керек](#legal-warning)

### impersonation

#### Мен өзүн имитациялоого дуушар болушум мүмкүн

> Дагы бир сиз дуушар болушуңуз мүмкүн болгон зомбулуктун түрү бул өзүн башка адам деп тааныштыруу.
>
> Мисалы, кимдир бирөө сиздин атыңыздан аккаунт ачып, жеке билдирүүлөрдү жазып же социалдык медиада башка бирөөлөргө ачык айкын эле кол салып, туура эмес маалыматтарды таратып, башкаларга жек көрүүсүн көрсөтүп, сизге, сиздин уюмга, же сизге аярлуу болгон жакын адамдарыңыздын коопсуздугуна жана даражасына коркунуч жаратуучу иш аракеттерди жасашы мүмкүн.
>
> Эгер кимдир бирөө сиздин же сиздин уюмуңуздун атын сатып жатат деп ойлосоңуз, Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун көрсөтмөсүн колдонуу сизге ар түрдү формалар аркылуу багыттап сиздин көйгөйдү чечүүгө мүмкүн болгон эң туура жана чечкиндүү стратегияны аныктоого жол көрсөтөт.

Эмне кылууну туура көрөсүз?

##### Options

- [Менин атымды сатып колдонуп жатышат, ага карата чечим табууну каалайм](/ky/topics/impersonated)
- [Мен зомбулуктун башка түрүнө кабылып жатам](#defamation)

### defamation

#### Мен куугунтуктун башка түрүнө туш болуп жатам

Кимдир бирөө жалган маалымат таратуу менен сиздин абройуңузга шек келтирип жатабы?

##### Options

- [Ооба](#defamation-yes)
- [Мен зомбулуктун башка түрүнө кабылып жатам](#doxing)

### defamation-yes

#### Кимдир бирөө жалган маалымат таратуу менен менин аброюма шек келтирүүгө аракет кылып жатат

> Диффамация (Жалаа жабуу), адатта, бирөөнүн аброюна шек келтирүү үчүн айтылган сөз катары аныкталат. Жалаа жабуу оозеки сөз менен же жазуу түрүндө болушу мүмкүн. Диффамация сот ишин козгоо үчүн эмнени түшүндүрушүнө жараша ар кайсыл өлкөлөрдүн мыйзамдары ар кандай болушу мүмкүн. Мисалы, кээ бир өлкөлөрдө сөз эркиндигин катуу коргочу күчтүү мыйзамдар иштейт, ал мыйзамдар жалпыга маалымдоо каражаттары жана жеке адамдар, мамлекеттик кызматкерлер жөнүндө кандайдыр бир маалыматтарды айтууга мүмкүндүк берип, ал маалыматтар чындык экени айкын болуп турганда, мамлекеттик кызматкелер жагымсыз абалга калып жада калса жабыр тартышыда мүмкүн. Башка өлкөлөрдө, балким, сизге башкалардын атына сиз жөнүңдө, сизге жакпаган маалымат таратканы үчүн сотко арыз таштоо жеңилирээк болушу мүмкүн.
>
> Эгер кимдир бирөө сиздин же сиздин уюмуңуздун аброюна шек келтирүүгө аракет кылып жатса, анда сиз жалаа жабуу иш аракеттерине каршы жардам бере ала турган ар кандай стратегияларды Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун документтеринен карап көрсөңүз болот.

Эмне кылууну туура көрөсүз?

##### Options

- [Жалаа жабуу иш аракеттерине каршы кадамдарды табууну туура көрөм](/ky/topics/defamation)
- [Мен зомбулуктун башка түрүнө кабылып жатам](#doxing)

### doxing

#### Мен куугунтуктун башка түрүнө туш болуп жатам

Кимдир бирөө сиздин жеке маалыматыңызды уруксатсыз массалык маалымат каражаттарына жарыялап салдыбы?

##### Options

- [Ооба](#doxing-yes)
- [Жок](#hate-speech)

### doxing-yes

#### Кимдир бирөө менин макулдугумсуз мен жөнүндө жеке маалыматтарды же маалымат каражаттарына жарыялаган

> Эгер кимдир бирөө сиздин жеке маалыматыңызды жарыялап же сиз жөнүндө видеолорду, сүрөттөрдү маалымат каражаттарында таратып жатса, Санариптик Биринчи Жардам Топтому менен таашынып чыксаңыз болот, ал сизге эмне болуп жатканын жана мындай чабуулга кандай жооп кайтаруу керектин түшүнүүгө жардам бере алат.

Эмне кылууну туура көрөсүз?

##### Options

- [Мен эмне болуп жатканын жана ага карата эмне кыла алышымдү түшүнгүм келет](/ky/topics/doxing)
- [Мен колдоо күчүн алгым келет](#harassment_end)

### hate-speech

#### Кимдир бирөө мага каршы жек көрүү билдирүүлөрүн таратып жатат

Кимдир бирөө сизге каршы расалык, жыныстык же диний белгилерге негизделген жек көрүү билдирүүлөрүн жайылтып жатабы?

##### Options

- [Ооба](#one-more-persons)
- [Жок](#harassment_end)

### one-more-persons

#### Бир же бир нече адам мага каршы жек көрүү билдирүүлөрүн таратып жатат

Бир гана адам тарабынан чабуулга кабылдыңызбы же бир канчабы?

##### Options

- [Бир адам тарабынан чабуулга кабылдым](#one-person)
- [Бирден көбүрөөк адамдар тарабынан чабуулга кабылдым](#campaign)

### one-person

#### Мага бир киши кол салды

> Эгерде сизге жек көрүү сөздөрү бир адамдан келип жатса, чабуулду токтотуунун жана жек көрүү билдирүүлөрүнөн арылуунун эң бат жана жеңил жолу бул тиркеменин администрациясына ал колдонуучу туурасында кабарлап(балким арыз таштап), бөгөт кою. Эсиңизде болсун, эгер сиз колдонуучуну бөгөттөсөңүз, документтештирүү үчүн ал колдонуучунун кантентине кире албай каласыз. Бөгөттөөдөн мурун [санариптик чабуулдарды документтештирүү боюнча кеңештерибизди](/ky/documenation) карап чыгыңыз.
>
> Сизди куугунтуктоого алып жаткан адамдын ким экендигин билесизби же жокпу, ага карабастан дайыма андай колдонуучуларды бардык социалдык медиалардан мүмкүндүк болушунча бөгөткө алууну сунуштайбыз.
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)
> - [TikTok](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885/?cms_platform=android)

Сизге чабуул жасаган колдонуучуну ийгиликтүү бөгөттөп койдуңузбу?

##### Options

- [Ооба](#legal)
- [Жок](#campaign)

### legal

#### Мага юридикалык жардам керек

> Ким сизди куугунтуктап жатканын билсеңиз, ал туурасында өлкө бийлигине билдирсеңиз болот, эгер бул сиздин учуруңузда коопсуз жана туура чечим деп көрсөңүз. Ар бир өлкөдө адамдарды онлайн куугунтуктоодон коргоо боюнча ар кандай мыйзамдар бар жана сиз өз өлкөңүздүн мыйзамдары менен таанышып же эмне кылуу керектигине жардам берүү үчүн юридикалык кеңеш үчүн кайрылсаңыз болот.
>
> Эгер сизди ким аңдып жатканын билбесеңиз, кээ бир учурларда чабуул кылган адамдын артынан калган издерин соттук-медициналык экспертиза аркылуу аныктай аласыз.
>
> Кандай учур болбосун, эгер сиз соттук изилдөөгө кайрылууну ойлонуп жатсаңыз, сизге карата жазалган кол салуулардын далилдерин сактоо абдан маанилүү. Ошондуктан, [кол салуу жөнүндө маалыматты жазуу/каттоо үчүн Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун баракчасындагы көрсөтмөлөрдү](/ky/documenation) аткаруу сунушталат.

Эмне кылууну туура көрөсүз?

##### Options

- [Мен чабуулчуга каршы юридикалык жардам алгым келет](#legal_end)
- [Менин көйгөйүм чечилди деп ойлойм](#resolved_end)

### campaign

#### Мага куугунтуктарды токтотуу үчүн үгүт иштерин жүргүзүүгө жардам керек

> Эгер сизге бирден көп адамдар тарабынан кол салуу болуп жатса, анда сиз жек көрүү сөздөрүнүн же куугунтуктоо кампаниясынын курмандыгы болуп калышыңыз мүмкүн, бул учурда сизге кандай чечим кабыл алуу туура экендиги жөнүндө ойлогонуңуз оң.
>
> Баардык мүмкүн болгон чечимдер туурасында өздөштүрүүгө, [жек көрүүчүлүккө каршы стратегиялар жөнүндө Take Back The Tech баракчасынан](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies) окуңуз.

Туура деп эсептелген чечимди таба алдыңызбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, мен көйгөйлөрдү жөнгө салуу үчүн көбүрөөк жардамга муктажмын](#harassment_end)
- [Жок, мен юридикалык жардамга муктажмын](#legal_end)

### harassment_end

#### I need help to troubleshoot more [changme]

> Эгер сиз дагы деле куугунтуктоолорго кабылып жаткан болсоңуз жана жеке чечимдерге муктаж болуп жатсаңыз, төмөндөгү сизге колдоо көрсөтө алчу уюмдарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=harassment)

### physical-risk_end

#### Мен физикалык бүтүндүгүм жана жыргалчылыгым үчүн корком

> Эгер сиз физикалык коркунучка кабылып жатсаңыз жана ыкчам жардамга муктаж болсоңуз, төмөндөгү сизге колдоо көрсөтө алчу уюмадарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=physical_security)

### legal_end

#### Мага юридикалык жардам керек

> Эгер сиз юридикалык коодоого муктаж болсоңуз, сураныч, төмөндөгү сизге колдоо көрсөтө алчу уюмдарга кайрылыңыз.
>
> Эгерде сиз сотко доо арыз менен кайрылууну ойлонуп жатсаңыз, анда сиз кабылган кол салуулардын далилдерин сактоо абдан маанилүү. Ошондуктан, [кол салуу жөнүндө маалыматтарды, далилдерди жазып калуу жөнүндө Санариптик Биринчи Жардам Топтомунун баракчасындагы көрсөтмөлөрдү](/ky/documenation) окуп чыгып, аткарууну сунушталат.

[orgs](:organisations?services=legal)

### resolved_end

#### Менин маселем чечилди

Бул көйгөйлөрдү чечүүдөгү көрсөтмөлөр пайдалуу болду деген үмүттөбүз. Сураныч бизге [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу кайтарым байланыш кылтырыңыз

### Final Tips

- **Зомбулукту/Куугунтуктоону документтештирүү.** Сиз күбөө болушуңуз мүмкүн болгон баардык кол салууларды же жагымсыз окуяларды документтештирүү пайдалуу: скриншотторду, чабуулчу тарабызнан сизге келип жаткан смс билдирүүлөрдү сактап коюңуз. Эгер мүмкүн болсо бул документтештирүүлөрдү системалаштырчу журнал ачыңыз, анда болуп өткөн окуяны баяндоочу күнүн, убактысын, тиркемени жана URL-даректерди, колдонуучунун идентификаторун, скриншотторду жазып жүрүңуз. Журналдар мүмкүн болгон мыйзам ченемдүүлүктү жана чабуулчунун белгилерин табууга жардам берет. Эгер сиз өзүңүздү чөгүп кеткендей сезип жатсаңыз, анда болгон окуяларды сиз үчүн документтештире турчу ишенимдүү адамды караштырып көрүңүз. Сиз ал документтерди башкаруучу адамга терең ишеним билдиргендей болушу зарыл, анткени сиз ал адамга жеке аккаунттарыңызга кирүү үчүн сыр сөздөрүңуздү беришиңиз керек болот. Сырсөзүңүздү ал адам менен бөлүшүүдөн мурун, сыр сөздү өзгөртүңүз жана коопсуз каражаттард колдонуу менен бөлүшүңүз мисалы, [аягына чейин шифрлөө](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools) куралы менен. Аккаунтуңузду өз көзөмөлүңүзгө алаар замат, дароо сыр сөзүңүздү уникалдуу, [коопсуз](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords), сиз гана билген сыр сөзгө алмаштырууну унутпаңыз.

  - Чабуул тууралуу маалыматты эң ыңгайлуу жол менен сактоо үчүн [чабуул тууралуу маалыматты жаздыруу үчүн Санариптик Биринчи Жардам Топтомундагы сунуштарды](/ky/documentation) аткарыңыз.

- Бардык аккаунттарыңзга **2 фактордук аутентификацияны орнотуңуз**. Эки факторлуу аутентификация кимдир бирөөнүн сиздин уруксатыңызсыз аккаунттарыңызга кирүүсүнө жол бербөө үчүн абдан ыңгайлуу. Эгер мүмкүн болсо, SMS аркылуу эки факторлуу аутентификацияны жүргүзбөңүз, андан көрө телефондогу тиркемеге же коопсуздук ачкычына негизделген башка жолду тандаңыз.

  - Эгер сизге кандай чечим көбүрөөк туура келишине күмөн санап жатсаңыз, [Access Now инфографикасына көңүл буруңуз "Көп факторлуу Аутентификациянын кайсы түрү мага баарынан жакшы туура келет?"](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) жана [ EFF материалы " Интернеттеги эки факторлуу аутентификациянын кеңири таралган түрлөрү боюнча колдонмо"](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web)
  - Негизги платформаларда эки факторлуу аутентификацияны орнотуу боюнча кеңештерди төмөндөгү материалдардан таба аласыз [12 күн 2 факторлуу аутентификация: сиздин онлайн аккаунттар үчүн эки факторлуу аутентификацияны кантип иштетүү керек](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts)

-**Инттернеттеги аракеттериңизди картага түшүрүңүз**. Өзүн-өзү жок кылуу - бул ачык булактардан өзүңүз туурасында маалыматтарды өздөштүү дегени, аны чабуулчуларга сиз туурасында маалыматтарды таап, сиздин атыңызды сатып колдонушунан сактанууга болот. Сиздин интернетте калган аракеттериниз, издериңизди кантип издөө керектиги жөнүндө көбүрөөк маалыматты [Access Now доксингди алдын алуу боюнча колдонмосун](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html) карап чыксаңыз болот.

- **Белгисиз жөнөтүүчүлөрдөн смс-билдирүүлөрдү кабыл албаңыз**. Кээ бир WhatsApp, Signal же Facebook Messenger сыяктуу байланыш платформалары жөнөтүүчүнү ишенимдүү деп кабыл алыштан мурун, билдирүүлөрдү алдын ала карап чыгууга мүмкүнчүлүк берет. Apple iMessage ошондой эле белгисиз жөнөтүүчүлөрдөн келген билдирүүлөрдү филтирлөө үчүн орнотууларды өзгөртүүгө мүмкүнчүлүк берет. Эгерде шектүү көрүнсө же жөнөтүүчүнү тааныбасаңыз, эч качан смс билдирүүнү же контактты кабыл албаңыз.

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation: Доксингтин(кимдир бирөөнүн жеке маалыматтарын анын уруксатысыз издөө)алдын алуу боюнча колдонмо](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Access Now Helpline Community Documentation: FAQ- жарандык коомдун мүчөлөрүнө карата онлайн зомбулуктар туурасында](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)
- [PEN America:Онлайн зомбулук тегерегинде колдонмо](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs:Тобокелге кабылган активисттер үчүн антидоксинг боюнча колдонмо](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet:Санариптик инсандыгыңызды кантип коргоо керек](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [National Network to End Domestic Violence: жабырлануучулар үчүн абьюз жана сталкингтерди документештирүү боюнча кеңештер](https://www.techsafety.org/documentationtips)
